**森鷗外**（），[石見国](../Page/石見国.md "wikilink")[津和野](../Page/津和野.md "wikilink")（今[島根縣](../Page/島根縣.md "wikilink")[津和野町](../Page/津和野町.md "wikilink")）出生及出身，本名**森林太郎**，[號](../Page/號.md "wikilink")**鷗外**，又別號**觀潮樓主人**、**鷗外漁史**。[日本](../Page/日本.md "wikilink")[明治至](../Page/明治.md "wikilink")[大正年間](../Page/大正.md "wikilink")[小說家](../Page/小說家.md "wikilink")、[評論家](../Page/評論家.md "wikilink")、[翻譯家](../Page/翻譯家.md "wikilink")、[醫學家](../Page/醫學家.md "wikilink")、[軍醫](../Page/軍醫.md "wikilink")（官至陆军省医务局长，陆军军医总监军衔，即中将军衔）、[官僚](../Page/官僚.md "wikilink")。森鷗外是日本[第二次世界大戰以前與](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[夏目漱石齊名的](../Page/夏目漱石.md "wikilink")[文豪](../Page/文豪.md "wikilink")。

## 生平

[Mori_Ogai_in_Kokura.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mori_Ogai_in_Kokura.jpg "fig:Mori_Ogai_in_Kokura.jpg")
森鷗外於1882年自[東京帝國大學醫學部畢業](../Page/東京大學.md "wikilink")，被任命為陸軍軍醫副[中尉](../Page/中尉.md "wikilink")，並於[東京陸軍醫院服務](../Page/東京陸軍醫院.md "wikilink")。

1884年，森鷗外赴[德國](../Page/德國.md "wikilink")[留學](../Page/留學.md "wikilink")，期間受到[叔本華與](../Page/叔本華.md "wikilink")[哈特曼的影響](../Page/哈特曼.md "wikilink")，歸國後，將留學期間與一位德國女子之間的悲戀故事，寫成了處女作小說《[舞姬](../Page/舞姬_\(小說\).md "wikilink")》，《舞姬》中女主角艾莉絲於森鷗外歸國後，曾迢迢追至日本，但森鷗外避不見面，最後受森家一族的勸導，才傷心地回國。

於1893年7月7日 - 1899年6月8日任職[陸軍軍醫學校校長](../Page/陸軍軍醫學校_\(日本\).md "wikilink")。

## 主要作品

### 小説

  - [舞姬](../Page/舞姬.md "wikilink")（1890年1月、「」）

  - （1890年8月、「国民之友」）

  - （1891年1月、吉岡書店）

  - 半日（1909年3月、「」）

  - 魔睡（1909年6月、「昴」）

  - [Vita Sexualis](../Page/Vita_Sexualis.md "wikilink")（1909年7月、「ス昴」）

  - （1909年8月、「昴」）

  - 金貨（1909年9月、「昴」）

  - 杯（1910年1月、「中央公論」）

  - （1910年3月－11年8月、「昴」）

  - （1910年6月、「三田文学」）

  - 花子（1910年7月、「三田文学」）

  - 玩耍（あそび）（1910年8月、「三田文学」）

  - 食堂（1910年12月、「三田文学」）

  - 蛇（1911年1月、「[中央公論](../Page/中央公論.md "wikilink")」）

  - 妄想（1911年4月、「三田文学」）

  - （1911年9月－1913年5月、「昴」）

  - 灰燼（1911年10月－12月、「昴」）

  - 百物語（1911年10月、「[中央公論](../Page/中央公論.md "wikilink")」）

  - 彷彿...（かのように）（1912年1月、「中央公論」）

  - （1912年10月、「中央公論」）

  - （1913年1月、「中央公論」）

  - 大盐平八郎（1914年1月、「中央公論」）

  - 堺事件（1914年2月、「新小說」）

  - 安井夫人（1914年4月、「太陽」）

  - [山椒大夫](../Page/山椒大夫.md "wikilink")（1915年1月、「中央公論」）

  - 爺爺奶奶（1915年9月、「新小説」）

  - （「中央公論」、1915年10月）

  - （1916年1月、「中央公論」）

  - 寒山拾得（1916年1月、「新小說」）

### 戯曲

  - 生田川

### 翻譯

  - [佩德罗·卡尔德隆·德·拉·巴尔卡](../Page/佩德罗·卡尔德隆·德·拉·巴尔卡.md "wikilink")《調高矣津弦一曲》（1889年）※與[三木竹二合譯](../Page/三木竹二.md "wikilink")
  - 《[於母影](../Page/於母影.md "wikilink")》（1889年、新声社訳、「国民之友」夏期付録）
  - [漢斯·克里斯蒂安·安徒生](../Page/漢斯·克里斯蒂安·安徒生.md "wikilink")《[即興詩人](../Page/即興詩人.md "wikilink")》（1892年11月－）
  - [歌德](../Page/歌德.md "wikilink")《[浮士德](../Page/浮士德.md "wikilink")》（第一部：1913年1月、第二部：3月、冨山房）
  - [奥斯卡·王爾德](../Page/奥斯卡·王爾德.md "wikilink")《[莎乐美](../Page/莎乐美.md "wikilink")》

### 史傳

  - （1916年1月－5月、「東京日日新聞」「大阪每日新聞」）

## 醫學事故

森鷗外堅信[腳氣病源細菌說](../Page/腳氣病.md "wikilink")，大肆抨擊食物說，拒陸軍採納米麥混食，斥責海軍的洋食實驗為毫無科學根據的魯莽舉動，甚至嚴厲指控主導海軍伙食改革的[高木兼寬](../Page/高木兼寬.md "wikilink")。\[1\]

不少陸軍軍醫目睹海軍實施伙食改良後，成功抑制腳氣病，他們態度略有鬆動，但森鷗外堅持己見，毫不妥協。甲午戰後，日本治理台灣之初，他監調任台灣總督府陸軍局軍醫部長，嚴禁陸軍部隊擅自提供米麥混食。結果，他駐台三個月內，將近兩萬五千名士兵中，有百分之九十罹患腳氣病，二千餘人病死。據史家近幾年來考證，森鷗外當時之所以匆匆離開台灣，除了束手無策外，更是意圖逃避責任，還在公私文件上故意遺漏或竄改紀錄，強要抹消該段污史劣跡。\[2\]

繼任台灣總督府陸軍局軍醫部長的[土岐賴德](../Page/土岐賴德.md "wikilink")，眼見事態急迫申請准許米麥混合的伙食。返回東京擔任[陸軍軍醫校校長的森鷗外](../Page/陸軍軍醫學校_\(日本\).md "wikilink")，作梗到底，遊說陸軍軍醫行政高層，祭出一紙行文措詞異常古怪的訓令：「關於麥飯混食，可以實驗，不准施行。」收拾慘局的土岐賴德，憤罵森鷗外是「嫉妒他人偉勳、執著自家陋見的齷齪小人」，「囿於私見、貽誤國家大計的區區賤大夫」。\[3\]\[4\]

## 家族

  - [小金井喜美子](../Page/小金井喜美子.md "wikilink")：妹妹，日本近代[歌人](../Page/歌人.md "wikilink")、譯者。
  - [森於菟](../Page/森於菟.md "wikilink")：長男，醫者、醫學博士、解剖學教授，日本[台北帝大](../Page/台北帝國大學.md "wikilink")（現[台灣大學](../Page/台灣大學.md "wikilink")）醫學部解剖學講座教授兼醫學部長（醫學院院長，係台北帝大最后1任醫學部長），戰後任日本[帝國女子醫學專門學校校長](../Page/東邦大學.md "wikilink")。
  - [森茉莉](../Page/森茉莉.md "wikilink")：長女，作家，其母為森鷗外第二任妻子森志げ，其作品深受其父親影響。
  - 小堀杏奴：次女，其母為森志げ，[散文家](../Page/散文家.md "wikilink")。
  - 森不律：次男，夭折。
  - 森類：三男，其母為森志げ，散文家。
  - [森富](../Page/森富.md "wikilink")：長孫，森於菟長子，前日本[國立東北大學](../Page/國立東北大學.md "wikilink")[總長](../Page/總長.md "wikilink")（日本語稱大學校長為總長）
  - [星新一](../Page/星新一.md "wikilink")：小金井喜美子之外孫，日本科幻小說家。

## 紀念

  - [文京區立森鷗外紀念館](../Page/文京區立森鷗外紀念館.md "wikilink")（），設於東京都[文京區](../Page/文京區.md "wikilink")，森鷗外晚年所居住的「觀潮樓」舊址。
  - [森鷗外紀念館 (柏林)](../Page/森鷗外紀念館_\(柏林\).md "wikilink")（），設於德國柏林
  - [森鷗外紀念館](../Page/森鷗外紀念館.md "wikilink")（），設於其出生的島根縣津和野町，旁邊為其故居。

## 相關條目

  - [北白川宮能久親王](../Page/北白川宮能久親王.md "wikilink")：森鷗外時任陸軍軍醫監，因[乙未戰爭](../Page/乙未戰爭.md "wikilink")，陪同到[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")
  - [石黒忠悳](../Page/石黒忠悳.md "wikilink")
  - [小山内薫](../Page/小山内薫.md "wikilink")
  - [北原白秋](../Page/北原白秋.md "wikilink")
  - [征露丸](../Page/征露丸.md "wikilink")：森鷗外堅持腳氣病源細菌說的產物
  - [高木兼寛](../Page/高木兼寛.md "wikilink")
  - [田村怡与造](../Page/田村怡与造.md "wikilink")：陸軍軍人。從[德國留學時期開始交友](../Page/德國.md "wikilink")。
  - [永井荷風](../Page/永井荷風.md "wikilink")
  - [横浜市歌](../Page/横浜市歌.md "wikilink")
  - [吉田増蔵](../Page/吉田増蔵.md "wikilink")
  - [依田學海](../Page/依田學海.md "wikilink")
  - 《[一八九五乙未](../Page/一八九五乙未.md "wikilink")》電影

## 註釋

## 參考文獻

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
## 外部連結

  - [森歐外：作家別作品列表](http://www.aozora.gr.jp/index_pages/person129.html)（[青空文庫](../Page/青空文庫.md "wikilink")）

  - [作品リスト](http://kindai.ndl.go.jp/BIBibList.php?tpl_keyword=%bf%b9%b2%aa%b3%b0)（[近代デジタルライブラリー](../Page/近代デジタルライブラリー.md "wikilink")。往時の印刷状態のまま読める）

  - [文京区立本郷図書館鴎外記念室](https://web.archive.org/web/20060720193917/http://www.city.bunkyo.lg.jp/cgi-bin/kview.cgi?ID=39)（[文京区](../Page/文京区.md "wikilink")）

  - [鴎外文庫書入本画像データベース](http://rarebook.dl.itc.u-tokyo.ac.jp/ogai/index.html)（[東京大学総合図書館](../Page/東京大学総合図書館.md "wikilink")。鴎外の自筆草稿や書入本を見ることができる）

  - [森歐外](https://web.archive.org/web/20080214173102/http://12monkeyz.info/ougai/)

  - [森歐外經歷](http://www.horagai.com/www/who/65morio1.htm)

  - [森歐外遺言](http://www.geocities.jp/sybrma/25moririntarou.yuigon.htm)

  - [森鴎外
    名所](https://web.archive.org/web/20080214174434/http://teru.twincle.net/kokunai_4%202006/tuwano%20no%20sentetu_meisyo%20kyuuseki/3%20mori_ougai.htm)

  - [近代文学研究会：『舞姫』論、鴎外の医学方面での活動](http://www.mars.dti.ne.jp/~akaki/)

  - [島根ゆかりの文学者　森
    鴎外](https://web.archive.org/web/20081023154941/http://www.pref.shimane.jp/section/bunka/shinkou/bungaku/yukari/yukari_10.htm)

[Category:日本作家](../Category/日本作家.md "wikilink")
[Category:日本文學評論家](../Category/日本文學評論家.md "wikilink")
[Category:日本翻譯家](../Category/日本翻譯家.md "wikilink")
[Category:日本軍醫](../Category/日本軍醫.md "wikilink")
[Category:明治時代人物](../Category/明治時代人物.md "wikilink")
[Category:島根縣出身人物](../Category/島根縣出身人物.md "wikilink")
[Category:东京国立博物馆人物](../Category/东京国立博物馆人物.md "wikilink")

1.  編輯部,"征露丸殺人事件——森鷗外一生最大的悲劇 - Nippon
    Café"[1](https://nippon.cafe/sono/6550),Nippon Café編輯部,retrieved at
    April 24,2017.

2.
3.  [森鷗外與腳氣病](http://www.tma.tw/ltk/99530610.pdf)

4.